ОТВЕТЫ НА ЗАДАНИЯ ИЗ РАЗДЕЛОВ 4 и 5.

--Небольшое пояснение относительно моего форматирования запроса: считаю, что капслок в названиях 
-- ключевых слов и функций - замедляет написание запросов и отвлекает внимание, 
-- при том что цветовая подсветка синтаксиса прекрасно выделяет эти слова и при написании 
-- маленькими буквами, т.е. читаемость запроса не ухудшается совсем.
-- На проектах в компании, где я работаю, мы не пользуемся капслоком, поэтому я не стал этого делать и здесь.
-- Форматирование, предлагаемое сайтом https://sqlformat.org/ - спорное, выводить атрибуты в строке с select - 
-- неправильная практика, лучше выводить атрибуты начиная со следующей строки. К тому же он испортил форматирование 
-- моего большого запроса.

Задание 4.1 База данных содержит список аэропортов практически всех крупных городов России. В большинстве городов есть только один аэропорт. Исключение составляет: 
   Moscow, Ulyanovsk

select 
	air.city
from dst_project.airports air
group by air.city 
	having count(air.airport_code)>1

Задание 4.2
Вопрос 1. Таблица рейсов содержит всю информацию о прошлых, текущих и запланированных рейсах. Сколько всего статусов для рейсов определено в таблице?
Ответ: 6

select 
	count(distinct f.status)
from dst_project.flights f 

Вопрос 2. Какое количество самолетов находятся в воздухе на момент среза в базе (статус рейса «самолёт уже вылетел и находится в воздухе»). 
Ответ: 58

select 
	count(f.flight_id)
from dst_project.flights f 
where f.status ='Departed'

Вопрос 3. Места определяют схему салона каждой модели. Сколько мест имеет самолет модели (Boeing 777-300)? 
Ответ: 402

select 
	count(s.seat_no)
from dst_project.seats s 
where s.aircraft_code = '773'

Вопрос 4. Сколько состоявшихся (фактических) рейсов было совершено между 1 апреля 2017 года и 1 сентября 2017 года? 
Ответ: 74227

select 
    count(f.flight_id)
from dst_project.flights f 
where f.status = 'Arrived' 
	and f.actual_arrival between '2017-04-01' and '2017-09-01'


Задание 4.3

Вопрос 1. Сколько всего рейсов было отменено по данным базы?
Ответ: 437

select 
    count(f.flight_id)
from dst_project.flights f 
where f.status = 'Cancelled'

Вопрос 2. Сколько самолетов моделей типа Boeing, Sukhoi Superjet, Airbus находится в базе авиаперевозок?
Boeing: 3
select 
    count(*)
from dst_project.aircrafts air
where air.model like '%Boeing%'

Sukhoi Superjet: 1
select 
    count(*)
from dst_project.aircrafts air
where air.model like '%Sukhoi Superjet%'

Airbus: 3
select 
    count(*)
from dst_project.aircrafts air
where air.model like '%Airbus%'

Вопрос 3. В какой части (частях) света находится больше аэропортов? 
Ответ: Europe, Asia 

select 
    split_part(air.timezone,'/',1) as world_part,
    count(*) as airport_cnt
from dst_project.airports air
group by 1

Вопрос 4. У какого рейса была самая большая задержка прибытия за все время сбора данных? Введите id рейса (flight_id). 
Ответ: 157571
select 
	f.flight_id 
from dst_project.flights f
where (f.actual_arrival-f.scheduled_arrival) =
		(select max(f2.actual_arrival-f2.scheduled_arrival) from dst_project.flights f2)
	 

Задание 4.4
Вопрос 1. Когда был запланирован самый первый вылет, сохраненный в базе данных? 
Ответ: 14.08.2016 

select 
	f.scheduled_departure
from dst_project.flights f
order by f.scheduled_departure
limit 1

Вопрос 2. Сколько минут составляет запланированное время полета в самом длительном рейсе? 
Ответ: 530
--выводим все маршруты с максимальной запланированной длительностью
select 
	distinct 
	f.flight_no,
	EXTRACT(HOUR from f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)*60+EXTRACT(MINUTE from f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure) as minute_duration
from dst_project.flights f
where (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure) = 
		(select max(f2.scheduled_arrival - f2.scheduled_departure) from dst_project.flights f2)

Вопрос 3. Между какими аэропортами пролегает самый длительный по времени запланированный рейс?
Ответ: DME - UUS 

select 
	distinct
	f.flight_no,
	f.departure_airport,
	f.arrival_airport,
	EXTRACT(HOUR from f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure)*60+EXTRACT(MINUTE from f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure) as minute_duration
from dst_project.flights f
where (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure) = 
		(select max(f2.scheduled_arrival - f2.scheduled_departure) from dst_project.flights f2)

Вопрос 4. Сколько составляет средняя дальность полета среди всех самолетов в минутах? Секунды округляются в меньшую сторону (отбрасываются до минут). 
Ответ: 128

select
	round(avg(EXTRACT(HOUR from f.actual_arrival - f.actual_departure)*60+EXTRACT(MINUTE from f.actual_arrival - f.actual_departure))) as avg_minute_duration	
from dst_project.flights f

Задание 4.5
Вопрос 1. Мест какого класса у SU9 больше всего? 
Ответ: Economy

select
	s.fare_conditions,
	count(*)
from dst_project.seats s 
where s.aircraft_code ='SU9'
group by s.fare_conditions

Вопрос 2. Какую самую минимальную стоимость составило бронирование за всю историю? 
Ответ: 3400

select
	min(b.total_amount)
from dst_project.bookings b 


Вопрос 3. Какой номер места был у пассажира с id = 4313 788533? 
Ответ: 2A

select
	bp.seat_no 
from dst_project.tickets t 
inner join dst_project.boarding_passes bp on t.ticket_no=bp.ticket_no 
where t.passenger_id ='4313 788533'


Задание 5.1
Вопрос 1. Анапа — курортный город на юге России. Сколько рейсов прибыло в Анапу за 2017 год?
Ответ: 486

select
	count(*)
from dst_project.flights f 
inner join dst_project.airports a on f.arrival_airport=a.airport_code 
where a.city ='Anapa'
	and f.status ='Arrived'
	and extract (year from f.actual_arrival)=2017

Вопрос 2. Сколько рейсов из Анапы вылетело зимой 2017 года?
Ответ: 127

select
	count(*)
from dst_project.flights f 
inner join dst_project.airports a on f.departure_airport=a.airport_code 
where a.city ='Anapa'
	and f.status ='Arrived'
	and extract (year from f.actual_departure)=2017
	and extract (month from f.actual_departure) in (1,2,12)

Вопрос 3. Посчитайте количество отмененных рейсов из Анапы за все время.
Ответ: 1

select
	count(*)
from dst_project.flights f 
inner join dst_project.airports a on f.departure_airport=a.airport_code 
where a.city ='Anapa'
	and f.status ='Cancelled'
	
Вопрос 4. Сколько рейсов из Анапы не летают в Москву?
Ответ: 453

select
	count(*)
from dst_project.flights f 
inner join dst_project.airports a on f.departure_airport=a.airport_code 
inner join dst_project.airports a2 on f.arrival_airport =a2.airport_code 
where a.city ='Anapa'
	and a2.city <> 'Moscow'
	
Вопрос 5. Какая модель самолета летящего на рейсах из Анапы имеет больше всего мест?
Ответ: Boeing 737-300

-- можно было сделать оптимальней, но я уже сделал так, потому что подумал, что нужно было посчитать
-- общее количество мест. Поэтому просто добавил distinct и не стал ничего больше переписывать
select
	a2.model,
	count(distinct s.seat_no)
from dst_project.flights f 
inner join dst_project.airports a on f.departure_airport=a.airport_code 
inner join dst_project.seats s on f.aircraft_code = s.aircraft_code 
inner join dst_project.aircrafts a2 on f.aircraft_code = a2.aircraft_code 
where a.city ='Anapa'
group by a2.model
order by 2 desc
	
	

	




